**习题解答：总复习3**

**18***. 已知$f''(x)$存在，证明
$$
\lim_{x \rightarrow x_0}\frac{f(x_0+h)+f(x_0-h)-2f(x_0)}{h^2} = f''(x_0)
$$
**方法一：** 利用Taylor公式，将 $h$ 视为自变量，在$h=0$ 处展开分子中的两个函数：
$$
f(x_0+h)=f(x_0)+f'(x_0)\cdot h+\frac{f''(x_0)}{2} \cdot h ^2 +o(h^2)\\
f(x_0-h)=f(x_0)-f'(x_0)\cdot h+\frac{f''(x_0)}{2} \cdot h ^2 +o(h^2)
$$
代回分子易知：
$$
f(x_0+h)+f(x_0-h)-2f(x_0)=f''(x_0) \cdot h ^2 +o(h^2)
$$
代回极限式即得结论。

**方法二**：使用一次洛必达法则，再根据导数定义求证。注意，此时应对$h$ 求导。
$$
\begin{aligned}
\lim_{x \rightarrow x_0}\frac{f(x_0+h)-f(x_0-h)-2f(x_0)}{h^2} 
&= \lim_{x \rightarrow x_0}\frac{f'(x_0+h)+f'(x_0-h)}{2h}\\ 
&=\frac{1}{2}\left[\lim_{x \rightarrow x_0}\frac{f'(x_0+h)-f'(x_0)}{h}+\lim_{x \rightarrow x_0}\frac{f'(x_0-h)-f'(x_0)}{-h}\right]\\
&= \frac{1}{2}[f''(x_0)+f''(x_0)]=f''(x_0)
\end{aligned}
$$
**说明**：上述推导中，第二行的两个极限式分别对应$f(x_0)$ 的左、右导数。

<p align="right"><i>By Dr. Ma </i></p>  

